# git用法总结

## git初始化

git初始化指的是生成ssh密钥，建立本地仓库与远程仓库的沟通桥梁。

1. 添加用户

对于多人协同开发的仓库，每个人都有权利上传/下传远程仓库代码，git需要知道哪些人有这样的权限，所以需要添加用户告知git此人有权限上传/下传代码。

```bash
git config --global user.name "lmy" // 该用户的用户名
git config --global user.email "xxx@qq.com" // 邮箱填写你想要接收通知消息的邮箱
```

git每次提交代码更新时，都会通过此邮箱通知用户修改了哪些内容。

2. 生成ssh密钥

```bash
 ssh-keygen -t rsa -C "xxx@qq.com"
```

生成的密钥一般位于`C:\Users\你自己电脑用户名\.ssh`文件夹下，其中，`id_rsa.pub`存储的公钥，把此文件中的一串数字复制到gitlab网站的密钥中即可。`id_rsa`存储的私钥，与公钥是成对的。gitlab网站会用公钥与你本地的私钥匹配，如果匹配成功，则说明你有权限读写网站远程仓库，否则，你无权向远程仓库push代码。密钥里包含了你的用户名，邮箱地址。

进入ssh文件夹：

```bash
cd ~/.ssh
```

打印ssh公钥：

```bash
cat id_rsa.pub
```



*注意*

如果你电脑的ip地址改变了，需要重复上述步骤，重新生成ssh密钥。

## 本地仓库

假设我们要在本地新建一个仓库，然后把这个仓库的内容提交到远程仓库。

1. 新建本地仓库

* 本地新建文件夹，并在文件夹中新建一个文本文件，一般新建一个`readme.md`文件；

* 在文件夹内打开git bash;

* 输入`git init`，到此本地仓库建立完毕。文件夹内自动生成一个`.git`文件夹用于记录本地的修改。不要随便把这个文件夹删掉，否则，git无法跟踪本地的修改记录；

* 把本地文件添加到本地仓库中；

```bash
git add . //点表示添加所有修改的文件
```

* 提交修改到本地仓库；

```bash
git commit -m "修改描述"
```

到此本地仓库建立完毕，且有一个初始的记录；

2. 把本地仓库push到远程仓库

* 在gitlab网站上新建一个仓库。远程仓库可理解为在服务器上建立一个文件夹，用于存储本地仓库的内容；

* 添加一个远程仓库：

```bash
git remote add origin git@github.com:starfishing/learngit.git
```

其中，git网址就是远程仓库的地址，origin是远程仓库的名字的一个映射。这是默认的映射，也可以改成别的，但一般不建议改成别的映射。这句话就是表示在本地仓库中添加一个远程仓库，仓库的名字是`origin`（这不是真实的远程仓库名字，只是远程仓库的一种映射，本地仓库才不关心远程仓库到底叫什么名字，它是根据远程仓库地址找到对应的仓库的），远程仓库的地址为：`git@github.com:starfishing/learngit.git`;

* 本地仓库push到远程仓库

```bash
git push -u origin master
```

其中，origin就是我们刚才添加的远程仓库，本地仓库已经记录了`origin`的地址，`master`是仓库的分支。我们新建的仓库默认只有一个分支，名字默认为`master`。

## 分支

git新建的仓库默认有一个`master`分支。但是我们在开发的过程中，一套软件可能有不同的子版本，比如某个客户端，给A用户使用的客户端没有某项功能，而给B用户使用的客户端没有另外一项功能。可以把这两个不同的版本分别在不同的分支中开发，不同分支的修改互相不影响。

1. 新建本地分支

新建分支并切换到newtest分支中

```bash
git checkout -b newtest
```

或者

```bash
git branch newtest //新建分支
git checkout newtest //切换到分支
```

新建完分支后要记得切换到新的分支中，这样，本地代码的改动都是在本地分支上改动，不会影响其他分支。在切换到其他分支时。git自动把本地代码还原到其他分支修改前的样子。

本地分支的代码修改完后，上传`add`，提交`commit`。

2. 本地分支push到远程分支

```bash
git push -u origin newtest
```

其中，`newtest`与本地分支名同名。一般而言，远程和本地的分支名字相同，这样后续也方便维护和管理（如果名字不同，时间久了，你自己都不知道本地分支与哪个远程分支关联的）；

3. 分支合并

    3.1 查看分支

    ```bash
    git branch -a // 查看所有分支
    ```

    上述命令可查看所有分支，其中，分支前面有`remotes`的表示是远程分支，其他的是本地分支；

gitbash切换到你想合并的分支当中，然后输入下面命令合并分支：

```bash
git merge dev
```

其中，dev是你想合并的分支来源。比如你想把dev的内容合并到master分支中，切换到master分支上然后输入上面的命令。

    3.2 合并分支中部分文件

  开发一个项目时，有时候会新开一个测试分支，测试分支中添加了一些新的模块，可能只需要把模块有关的一些文件合并到主分支就行了，不需要把整个测试分支和主分支合并，这个时候需要合并测试分支中一些特定的文件。

  假设branch A 分支上有 a、b 、c、d、e 这 5 个文件与 branch B 分支不同，现在我们只想从 A 到 B 合并 a、b 两个文件：

  ```bash
    git checkout B			// 首先切换到 B 分支
    git checktou A a b		// 然后从 A 中抽取 a、b 两个选定的文件

  ```

## 远程仓库

假设我们在另一台电脑上想把远程仓库的内容拉取到本地，然后在本地开发，最终提交更新到远程仓库。

1. 新建本地文件夹，gitbash初始化，克隆远程仓库到本地文件夹；

```bash
git clone 远程仓库git地址
```

如果远程仓库有多个分支，则克隆完成后默认在本地的master分支。一般我们需要在本地建立与远程分支对应的本地分支，并把远程分支的内容拉取到本地对应的分支中。

```bash
git checkout -b 本地分支名 origin/远程分支名
```

这个命令在本地建立一个分支，并把远程分支的内容拉取到本地分.

## 更新远程仓库到本地仓库

假设我们公司的电脑和自己的私人电脑上都维护一个共同代码仓库。在公司的电脑上我们提交了最新的更改到某个分支上，回到家后想用自己的电脑继续开发这个分支，在我们可以：

```bash
git pull origin dev
```

这个命令的意思是同步拉取远程`dev`仓库到本地当前仓库分支，切记，在拉取远程仓库之前一定要查看本地分支，确保当前分支是你想拉取的分支。这个命令会自动把远程最新仓库最新的内容合并到本地，打开文件会发现被修改的文件会提示`incoming changes`，手动确认接受更改就好。

## 撤销更改

有时候我们更改了文件，然后搞错了，想把更改的文件恢复到未更改前。

在撤销修改之前，切记先使用`git status`命令查看哪些文件被修改了。

* 修改了文件，但是还未执行`git add`命令

```bash
git checkout -- filename
```

其中，filename就是你要撤销修改的文件名。

* 执行`git add`命令，但是未执行`git commit`命令

```bash
git reset HEAD filename //撤销暂存区的文件
git checkout -- filename
```

分两步：先把文件从暂存区撤销，然后修改文件。

* 执行了commit

此时只能版本回退。

查看历史版本
```bash
git log
```

版本回退

```bash
git reset --hard HEAD^
```

其中，HEAD^表示回退到上一版本，如果回退到上2个版本，则有两个上三角^^，有几个上三角就是回退到几个历史版本。

## 取消跟踪

在`.gitignore`文件中的内容，git都是不跟踪的。`.gitignore`注意文件没有名称，文件格式就是`.gitignore`。此文件支持相对路径索引，通配符索引，比如

```bash
./cwd/*     //表示在当前路径下的swd文件夹中的所有文件
../fileholder/*.exe // 上一个路径下的fileholder文件夹中的所有exe文件
```

`.gitignore`文件中的文件的任何修改，git都不会记录。

如果我们在开发的过程中，有些文件不需要`继续`跟踪了，比如一开始`xxx.cpp`文件是跟踪的，即在`.gitignore`没有此文件。然后我们想取消对该文件的跟踪，我们在`.gitignore`中把`xxx.cpp`文件的路径加上去，发现git还是会对该文件跟踪。我们使用如下命令取消对已经跟踪的文件的跟踪：

```bash
git rm --cached xxx.cpp
```

如果想取消对文件夹的跟踪，则使用如下命令：

```bash
git rm --cached -r xxx文件夹
```



## 删除远程文件

项目开发初期，`.gitignore`文件没有配置完善，导致很多不必要的文件都push到了远程仓库上。虽然后期在本地取消了一些不必要文件的跟踪，但是远程仓库的文件依然存在。git没有直接操作远程仓库，只能先在本地把不需要的文件从仓库中删除（注意：是从git的仓库中删除，而不是删除本地文件），然后把仓库再次push到远程仓库。具体做法如下：

* 预览你想删除的文件--预览仓库中已有的文件

```bash
git rm -r -n --cached 文件夹
```

注意，一定要加上参数`-n`，此命令不会删除任何文件，只是预览你指定的文件夹中有哪些文件在仓库中。

* 指定删除的文件

```bash
git rm -r --cached 你想删除的文件
```

此命令从本地仓库中删除指定的文件。

* 提交修改

本地仓库文件被删除，即本地仓库发生了变化。

```bash
git commit -m "修改说明"
```

* push到远程仓库

```bash
git push -u origin dev
```

本地最新仓库push到远程仓库后，远程仓库的文件被覆盖。

## 删除远程分支

```bash
git push origin --delete 远程分支名字
```

## 删除本地分支

```bash
git branch -d 本地分支名
```

强制删除

```
git branch -D 本地分支名
```



## 重新定向本地仓库与远程仓库

在开发的时候遇到一个问题就是自己新建了本地仓库，也把仓库内容备份到远程仓库了，但是后面公司也新建了仓库，需求是把代码都备份到公司的仓库上。不想在本地在新建一个仓库，可以把本地仓库关联的远程仓库地址改为新的远程仓库。

```bash
git remote set-url origin 新的远程仓库地址
```

## git push命令失败

![](./push.png)

如上图所示，有时候git push会提示网络不可达，这个时候可打开cmd窗口，看看能不能ping通gitlab。

```bash
ping gitlab.com
```

如果能ping通，则说明本机可以访问gitlab，有可能是远程仓库IP地址改变了（未知原因改变），则可重新定位本地仓库锁对应的远程仓库IP地址，如[重新定向远程仓库](#重新定向本地仓库与远程仓库)

如果重新设置了远程仓库地址还是访问不了，则可以把远程仓库地址改为http，而不是git。

![](./push1.png)

如果使用git http访问，远端仓库映射到本地电脑`127.0.0.1`，则有可能是使用了代理，取消代理即可：

```bash
git config --global --unset http.proxy
git config --local --unset http.proxy
```

## 版本回退后修改重新提交提交不了

有时候本地代码出了一些bug，想回退到上一个版本，在上一个版本的基础上做一些更改，改完了之后再次提交时却提示更新被拒绝，本地文件版本低于远程仓库版本。

这是因为我们回退只是回退特定文件，并没有把整个本地仓库都回退到历史版本，所以，整体上本地仓库还是最新的版本，但是特定的文件是历史版本。所以版本冲突，上传到远程仓库被拒绝。这个时候可先把远程仓库拉到本地，然后解决冲突文件，再次提交即可；

```bash
git pull origin master --allow-unrelated-histories
```

在pull的时候，git会自动把文件合并，合并文件有冲突，需手动解决冲突，没有了冲突之后再次push到远程仓库即可。



## 版本回退

查看历史版本

```bash
git log
```

![](./log.png)

回退到特定的版本

```bash
git reset --hard b7bf8682
```

注意，回退到特定版本时，后面跟的一串字符串是在提交(commit) 项目时，git自动生成的版本号。